消防處副處長梁偉雄斥示威者「曱甴」訓示下屬要「政治中立」

警察隊員佐級協會以「曱甴」稱呼「反送中」示威者，被批評物化市民，歪風蔓延至其他紀律部隊。《蘋果》獲悉，作為部門第二把交椅的消防處副處長梁偉雄，周二（29日）在一個部門內部講座中，多次以「曱甴」稱呼示威者，令不少前線人員反感，擔心消防的聲譽毁於一旦。消防處承認，梁曾使用「曱甴」二字。有立法會議員批評，物化示威者做法有嚴重仇恨色彩，做法離譜。

消息人士指，梁偉雄周二在消防及救護學院出席講座，內容主要涉及消防處人員在外遇到公共活動時的做法，約100人參加，大部份屬隊長職級；期間梁稱示威者行為是「殺人」，又多次以「曱甴」稱呼示威者，稱「喺堆曱甴隔離」影響同事工作，提醒同事出街要小心，「因為街有好多曱由唔安全，你影佢哋，佢哋會打你。」

據了解，梁同時發表「撐警」言論，稱：「警察都好辛苦，要靠佢哋維持法治。」他呼籲消防處人員若發現有市民被「暴徒」襲擊，要上前阻止；梁又指公務員要「政治中立」，意思是要效忠政府和特首。

梁偉雄對示威者的稱呼引發爭議已非首次，10月初深水埗一名持刀男子與示威者衝突，一旁消防車上的消防員被指未有介入，引發藍絲投訴。梁偉雄翌日即發出「緊急內部訊息」，呼籲屬員盡力拯救人命，「不論那個人是市民、執法人員、甚至是暴徒！」

有消防處人員形容，不論消防和救護人員均對梁的說話十分反感，又指梁作為消防第二把交椅，明年或有機會接任處長一職，卻稱示威者為「曱甴」，明顯違反政治中立和救急扶危的精神，令市民質疑消防處會否盡力拯救市民，甚至令消防處長久以來建立的聲譽毁於一旦。

立法會議員林卓廷指，以「曱甴」稱呼示威者是將人物化，有嚴重仇恨色彩，「連警方公開都話係唔應該、唔恰當。連警方發言人都不如？有無搞錯！」

消防處回覆《蘋果》查詢時指，梁偉雄當日到消防及救護學院與同事進行座談，其間談及在近日社會的聚眾事件中，有部份人的違法行為，嚴重破壞法治和社會安寧，梁確認他曾用「曱甴」來形容「這些罔顧法紀的暴徒」。發言人指，該座談會為部門內部的意見交流活動，內容並不對外公開。